<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section
	xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
	<title>Vision</title>
	<para>
		Die Vision hinter diesem Projekt ist es ein einfaches,
		flexibles und doch umfangreiches Framework zur Simulation
		und Visualisierung von Algorithmen der Verteilten Systeme.
		Dabei sollen die Algorithmen in Modulen implementiert, vom
		Simulator geladen und ausgeführt und von der Visualisierung
		grafisch ansprechend in einem OpenGL 3D-Kontext dargestellt werden.
		Dazu sollen unter anderem moderne Technologien wie Shader zum
		Einsatz kommen.
	</para>
	<para>
		In diesem ersten Abschnitt wird das Ziel dieser Bakkalaureatsarbeit
		beschrieben. Dazu werden zunächst die Anwendungsmöglichkeiten im Bereich der
		Visualisierung aufgezeigt. Anschließend werden die
		Anwendungsbereiche von VIDIS abgesteckt.
	</para>
	<para>
		Der Name VIDIS wurde abgeleitet aus einer für Open Source
		üblichen Konvention zur Namensgebung von Projekten. VIDIS steht für
		<quote>Visualisation Framework of Distributed Systems</quote>.
		Diese Bakkalaureatsarbeit steht für ein einfach zu verwendendes,
		anschauliches und didaktisch hochwertiges Framework
		zur Simulation und Visualisierung für Verteilte Systeme. Entsprechend
		gliedern sich die Hauptanwendungsbereiche in <quote>Visualisierung von Verteilten Systemen</quote>
		und <quote>Entwickeln und Testen von Algorithmen Verteilter Systeme</quote>.
	</para>
	<section>
		<title>VIDIS für Visualisierungen</title>
		<para>
			VIDIS wurde als Visualisierungsframework geplant und entworfen.
			Es soll die Möglichkeit bieten Prinzipien von Verteilten Systemen schnell, verständlich und
			anschaulich zu präsentieren.
		</para>
	</section>
	<section>
		<title>VIDIS für Entwickler</title>
		<para>
			VIDIS kann dazu verwendet werden um verschiedene
			Implementierungen und Arten von Algorithmen auf
			diversen Netzwerkstrukturen zu testen und zu entwickeln.
			Es eignet sich zur Analyse von bestehenden Algorithmen indem
			ihre Funktionsweise veranschaulicht wird und gegebenenfalls
			Fehler eines Algorithmus oder der Implementierung leichter
			gefunden werden können.
		</para>
	</section>
</section>