<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
	<title>Entwicklungswerkzeuge</title>
	<para>
		Im folgenden werden die für diese Bakkalaureatsarbeit
		relevanten Entwicklungswerkzeuge beschrieben.
	</para>

	<section>
		<title>Eclipse</title>
		<para>
			Eclipse (richtigerweise Eclipse SDK) ist ein OpenSource Projekt
			der Eclipse Community mit dem Ziel, eine OpenSource Entwicklungsplattform.
			Sie vereint in sich viele erweiterbare Frameworks für verschiedene
			Aufgaben in der Softwareentwicklung. Eclipse ist nicht auf die
			Softwareentwicklung mit Java begrenzt und bietet umfangreiche
			Hilfsmittel welche die Softwareentwicklung erleichtern.
			<xref linkend="web_related.devtools.eclipse" />
		</para>
		
	</section>
	
	<section>
		<title>Subversion</title>
		<para>
			Subversion ist ein weiteres OpenSource Projekt, welches sich selbst
			als Konkurrenz und Nachfolger zu CVS bezeichnet. Es ist ein
			Versionsmanagementsystem und wird hauptsächlich dazu verwendet,
			Projekte in Teams zu bearbeiten. Dazu werden die Projektdaten auf
			einen zentralen Server <quote>commited</quote> und dieser kümmert sich
			um die sichere Datensicherung und erkennt Kollisionen bei simultanen
			Veränderungen. Die Änderungen werden als <quote>Revision</quote> des
			Vorgängers abgespeichert und es ist möglich auf jede Revision der Vergangenheit
			zuzugreifen. Damit ist es sehr einfach möglich die Entwicklung
			eines Projekts zu beobachten und gegebenenfalls bei Problemen
			gezielt nach den Ursachen für diese Probleme in den Veränderungen
			zu suchen.
			<xref linkend="web_related.devtools.subversion"/>
		</para>
		
	</section>
	
	<section>
		<title>Netbeans</title>
		<para>
			Netbeans ist eine umfangreiche Entwicklungsumgebung für Java.
			Diese Entwicklungsumgebung ist ein von Sun Microsystems gesponsortes
			OpenSource Projekt zur Java Softwareentwicklung. Im Gegensatz zur
			Eclipse IDE ist die Netbeans IDE auf Java beschränkt. Im Rahmen
			dieser Bakkalaureatsarbeit wurde diese Entwicklungsumgebung dazu
			verwendet um Profilings durchzuführen.
			<xref linkend="web_related.devtools.netbeans" />
		</para>
		
	</section>
	
	<section>
		<title>Testing and Performance Tools Platform</title>
		<para>
			Die Testing and Performance Tools Platform (kurz TPTP) erlaubt es, Anwendungen zu überwachen und Schwachstellen zu finden, um 
			Optimierungen durchzuführen. Dazu überwacht TPTP die Anwendung während der Laufzeit und liefert in Echtzeit Statistiken über
			Methodenaufrufe, verbrauchte CPU-Zeit wäherend eines Methodenaufrufs und den Arbeitspeicherverbrauch einzelner Objekte.
			TPTP ist ein Eclipse Projekt <xref linkend="web_related.devtools.tptp" />.
		</para>
		
	</section>

	<section xml:id="related.devtools.metrics">
		<title>Metrics</title>
		<para>
			Metrics ist ein weiteres Eclipse Plugin und Sourceforge
			Projekt, mit dessen Hilfe
			man Eckdaten zur Komplexität einer Software in
			Hinsicht auf Codezeilen, Abhängigkeiten, Unterklassen,
			Anzahl an Interfaces, Zahl der überschriebenen Methoden,
			Anzahl an Methoden, <quote>McCabe Cyclomatic Complexity</quote>
			und viele weitere hilfreiche Statistiken erstellen kann.
			Dieses Hilfsmittel ermöglicht es, mögliche Probleme
			in der Implementierung oder im Design frühzeitig zu erkennen.
			
			<xref linkend="web_related.devtools.metrics" />
		</para>
		
	</section>
</section>
